% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,titre={Statistiques à une variable}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
\urlstyle{same}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Stats à 1 variable - Compléments graphiques}

\setcounter{section}{3}

\section*{Représentations graphiques}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Il existe plusieurs représentations graphiques possibles pour des séries statistiques. 

Pour des séries à valeurs discrètes, on peut utiliser :
\begin{itemize}
	\item le nuage de points ou la \og courbe \fg{} ;
	\item le diagramme en bâtons ou en barres ;
	\item le diagramme circulaire.
\end{itemize}

Pour des séries à valeurs continues, on peut utiliser :
\begin{itemize}
	\item le diagramme circulaire ;
	\item l'histogramme.
\end{itemize}
\end{cintro}

\begin{cexemple}
On considère la série (discrète) suivante :
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={*{15}{Q[m,c]}}}
		Notes & $02$ & $03$ & $04$ & $05$ & $06$ & $07$ & $08$ & $09$ & $10$ & $11$ & $13$ & $15$ & $16$ \\
		Eff. & $1$ & $2$ & $1$ & $1$ & $2$ & $3$ & $5$ & $6$ & $2$ & $3$  & $2$ & $1$ & $1$ \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{cexemple}

\begin{cillustr}[Pluriel]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm,xmin=0,xmax=20,ymin=0,ymax=7,>=latex]
		%axes et grilles
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,1,...,19}
			\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,1,...,6}
			\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left] {\footnotesize \num{\y}};
		%données
		\foreach \Point in {(2,1),(3,2),(4,1),(5,1),(6,2),(7,3),(8,5),(9,6),(10,2),(11,3),(13,2),(15,1),(16,1)}
			\draw[ultra thick] \Point node[font=\Large,red] {$+$};
	\end{tikzpicture}
	
	\smallskip
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm,xmin=0,xmax=20,ymin=0,ymax=7,>=latex]
		%axes et grilles
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,1,...,19}
		\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,1,...,6}
		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left] {\footnotesize \num{\y}};
		%données
		\draw[line width=1.25pt,red] (2,1) -- (3,2) -- (4,1) -- (5,1) -- (6,2) -- (7,3) -- (8,5) -- (9,6) -- (10,2) -- (11,3) -- (13,2) -- (15,1) -- (16,1) ;
	\end{tikzpicture}

	\smallskip
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm,xmin=0,xmax=20,ymin=0,ymax=7,>=latex]
		%axes et grilles
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,1,...,19}
		\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,1,...,6}
		\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left] {\footnotesize \num{\y}};
		%données
		\foreach \x/\y in {2/1,3/2,4/1,5/1,6/2,7/3,8/5,9/6,10/2,11/3,13/2,15/1,16/1}
			\draw[line width=3pt,red] (\x,0) -- (\x,\y);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cexemple}
On considère la série (continue) suivante :
\begin{center}
	\begin{tblr}{width=10cm,hlines,vlines,colspec={Q[m,c]*{4}{X[m,c]}}}
		Notes & $[0;5[$ & $[5;10[$ & $[10;15[$ & $[15;20[$ \\
		Effectif & $4$ & $17$ & $7$ & $2$ \\
	\end{tblr}
\end{center}
\end{cexemple}

\begin{cillustr}[Pluriel]
Pour le digramme circulaire, on travaille par proportionnalité par rapport à \og 360° $\rightleftarrows$ 30 (effectif total) \fg{}.
\begin{itemize}
	\item effectif de 4 : angle de $\tfrac{360 \times 4}{30} = 12 \times 4 = 48$° ;
	\item effectif de 17 : angle de $\tfrac{360 \times 17}{30} = 12 \times 17 = 204$° ;
	\item effectif de 7 : angle de $\tfrac{360 \times 7}{30} = 12 \times 7 = 84$° ;
	\item effectif de 2 : angle de $\tfrac{360 \times 2}{30} = 12 \times 2 = 24$°.
\end{itemize}

\begin{center}
	%\tunits{3}{3}
	\begin{tikzpicture}[x=3cm,y=3cm,>=latex]
		\draw[line width=1pt,fill=red!10] (0,0) circle(1);
		\filldraw[fill=blue!10,line width=1pt] (0,0) -- (1,0) arc (0:48:1) -- (0,0);
		\filldraw[fill=orange!10,line width=1pt] (0,0) -- (-24:1) arc (-24:0:1) -- (0,0);
		\filldraw[fill=green!10,line width=1pt] (0,0) -- (-108:1) arc (-108:-24:1) -- (0,0);
		\draw (24:0.6) node[rotate=24] {\textcolor{blue}{\ppoint{[0;\,5[}}} ;
		\draw (150:0.6) node[rotate=-30] {\textcolor{red}{\ppoint{[5;\,10[}}} ;
		\draw (294:0.6) node[rotate=-66] {\textcolor{green}{\ppoint{[10;\,15[}}} ;
		\draw (348:0.6) node[rotate=-12] {\textcolor{orange}{\ppoint{[15;\,20[}}} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{crappel}[Compteur=false]
Pour l'histogramme, c'est l'\textbf{aire} de chaque rectangle qui est proportionnelle à l'effectif (ou à la fréquence) associée à chaque classe.

Lorsque les classes ont la même \textbf{amplitude}, c'est la \textit{hauteur} qui est proportionnelle à l'effectif.
\end{crappel}

\begin{cillustr}
Ici les amplitudes sont toute égales à $5$ :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.6cm,y=0.6cm,xmin=0,xmax=20,ymin=0,ymax=9,>=latex]
		%rectangles
		\draw[fill=blue!10,line width=1pt] (0,0) rectangle (5,2) ;
		\draw[fill=red!10,line width=1pt] (5,0) rectangle (10,8.5) ;
		\draw[fill=green!10,line width=1pt] (10,0) rectangle (15,3.5) ;
		\draw[fill=orange!10,line width=1pt] (15,0) rectangle (20,1) ;
		%axes et grilles
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		%\tgrilles[dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,1,...,19}
			\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,4,...,16}
			\FPeval{yy}{\y/2}
			\draw[line width=1.25pt] (4pt,\yy) -- (-4pt,\yy) node[left] {\num{\y}};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cillustr}
Dans l'exemple suivant, les classes n'ont pas la même amplitude, on \og s'arrange \fg{} donc pour créer une unité d'aire permettant de représenter la série.

\begin{itemize}
	\item on choisit 200 pour unité de classe (généralement celui de la classe la plus petite) ;
	\item on détermine le nombre d’intervalles unitaires (I.U.) de chaque classe ;
	\item la hauteur des rectangles s'obtient en divisant l’effectif de la classe par le nombre d’intervalles unitaires.
\end{itemize}

\begin{tblr}{width=\linewidth,hlines,vlines,colspec={Q[m,c]*{6}{X[m,c]}}}
	Valeurs & $[900;1\,200[$ & $[1\,200;1\,400[$ & $[1\,400;1\,600[$ & $[1\,600;1\,800[$ & $[1\,800;2\,000[$ & $[2\,000;2\,400[$ \\
	Effectif & $30$ & $30$ & $60$ & $40$ & $20$ & $20$ \\
	Largeur classe & $300$ & $200$ & $200$ & $200$ & $200$ & $400$ \\
	Nb int. unit. & $1,5$ & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $2$ \\
	Eff. par int. unit. & 20 & 30 & 60 & 40 & 20 & 10 \\
\end{tblr}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.75cm,y=0.75cm,xmin=0,xmax=17,ymin=0,ymax=7,>=latex]
		\draw[fill=red!10,line width=1pt] (1,0) rectangle (4,2) node[pos=.5,red,font=\Large\sffamily] {30} ;
		\draw[fill=green!10,line width=1pt] (4,0) rectangle (6,3) node[pos=.5,green,font=\Large\sffamily] {30} ;
		\draw[fill=yellow!10,line width=1pt] (6,0) rectangle (8,6) node[pos=.5,orange,font=\Large\sffamily] {60} ;
		\draw[fill=red!10,line width=1pt] (8,0) rectangle (10,4) node[pos=.5,red,font=\Large\sffamily] {40} ;
		\draw[fill=green!10,line width=1pt] (10,0) rectangle (12,2) node[pos=.5,green,font=\Large\sffamily] {20} ; \draw[fill=yellow!10,line width=1pt] (12,0) rectangle (16,1) node[pos=.5,orange,font=\Large\sffamily] {20} ;
		%grille et axes
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax) node[below right] {Eff./I.U.};
		\foreach \x in {800,1000,1200,1400,1600,1800,2000,2200,2400}
			\FPeval{xx}{(\x-800)/100}
			\draw[line width=1.25pt] (\xx,4pt) -- (\xx,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {20,40,60}
			\FPeval{yy}{\y/10}
			\draw[line width=1.25pt] (4pt,\yy) -- (-4pt,\yy) node[left] {\num{\y}};
		%notice
		\draw[line width=1pt,fill=lightgray!50] (15,5) rectangle (16,6) ;
		\draw (15.5,6) node[above] {5 unités} ;
		\draw[line width=1pt,<->] (15,3) -- (17,3) ;
		\draw (16,3) node[above] {1 I.U} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cintro}[Compteur=false]
Il existe également deux représentations \og outils \fg{} qui permettent d'étudier plus finement une série :
\begin{itemize}
	\item le diagramme en boîte à moustaches ;
	\item la courbe des ECC (ou des FCC).
\end{itemize}
Dans tous les cas, on est sur une exploitation ou une recherche de paramètres statistiques (quartiles, etc).
\end{cintro}

\begin{crappel}[Compteur=false]
Le polygone (ou la courbe) des effectifs cumulés (ou fréquences cumulées) est formé de segments de droite joignant les points :
\begin{itemize}
	\item d’abscisses : la borne supérieure d’une classe pour le polygone des ECC ;
	\item d’ordonnées : l’effectif cumulé d’une classe ;
	\item partant du point d'ordonnée 0 et d'abscisse la borne inférieure de la première classe.
\end{itemize}
\end{crappel}

\begin{cexemple}
On donne la série statistique suivante :

\begin{tblr}{width=\linewidth,hlines,vlines,colspec={Q[m,c]*{8}{X[m,c]}},cells={font=\small}}
	Valeurs $x_i$ & $[0;15[$ & $[15;25[$& $[25;35[$ &$[35;40[$&$[40;45[$&$[45;55[$&$[55;65[$ & $[65;75[$ \\
	Effectif $n_i$ & $15$ & $20$ & $50$ & $30$ & $35$ & $25$ & $15$ & $10$ \\
	Fréquence en \% & $7,5$ & $10$ & $25$ & $15$ & $17,5$ & $12,5$ & $7,5$ & $5$ \\
	FCC en \% & $7,5$ & $17,5$ & $42,5$ & $57,5$ & $75$ & $87,5$ & $95$ & $100$ \\
\end{tblr}
\end{cexemple}

\begin{cillustr}
\begin{center}
	%\tunits{0.2}{10}
	%\tdefgrille{0}{80}{10}{5}{0}{1.10}{0.1}{0.05}
	\begin{tikzpicture}[x=0.2cm,y=10cm,xmin=0,xmax=80,ymin=0,ymax=1.05,xgrilles=5,ygrilles=0.05,>=latex]
		%ECC
		%axes & grille
		\GrilleTikz[Affp=false][][dotted,line width=0.6pt,gray]
		%\tgrilles[dotted,line width=0.6pt,gray] ;
		\draw[dotted,line width=0.6pt,gray] (0,1.05) -- (\xmax,1.05);
		\draw[->,line width=1.25pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
		\draw[->,line width=1.25pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
		\foreach \x in {0,5,...,75}
			\draw[line width=1.25pt] (\x,4pt) -- (\x,-4pt) node[below] {\num{\x}};
		\foreach \y in {0,0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6,0.7,0.8,0.9,1}
			\draw[line width=1.25pt] (4pt,\y) -- (-4pt,\y) node[left] {\num{\y}};
		%courbe
		\draw[line width=1.25pt,color=red] (0,0) -- (15,0.075) -- (25,0.175) -- (35,0.425) -- (40,0.575) -- (45,0.75) -- (55,0.875) -- (65,0.95) -- (75,1) ;
		\foreach \Point in {(0,0),(15,0.075),(25,0.175),(35,0.425),(40,0.575),(45,0.75),(55,0.875),(65,0.95),(75,1)}
		\draw[blue,fill=blue] \Point circle(2pt);
		%traits de construction
		\draw[dashed,line width=1.25pt,teal,<-] (37.5,0) -- (37.5,0.5) -- (0,0.5) ; %MED
		\draw[dashed,line width=1.25pt,violet,<-] (28,0) -- (28,0.25) -- (0,0.25) ; %Q1
		\draw[dashed,line width=1.25pt,violet,<-] (45,0) -- (45,0.75) -- (0,0.75) ; %Q3
		\foreach \Point in {(28,0.25),(37.5,0.5),(45,0.75)}
			\draw[gray,fill=gray] \Point circle(2pt);
		%textes
		\draw (28,0) node[above left] {\textcolor{violet}{$\approx 28$}} ;
		\draw (37.5,0) node[above right] {\textcolor{teal}{$\approx 37,5$}} ;
		%BOÎTE
		%bords
		\draw[line width=1.5pt] (0,-0.2) -- (0,-0.4) ;
		\draw[line width=1.5pt] (75,-0.2) -- (75,-0.4) ;
		%moustaches
		\draw[line width=1.5pt] (0,-0.3) -- (28,-0.3) ;
		\draw[line width=1.5pt] (45,-0.3) -- (75,-0.3) ;
		%mediane
		\draw[teal,line width=1.5pt] (37.5,-0.2) -- (37.5,-0.4) ;
		%boite
		\draw[line width=1.5pt,violet] (28,-0.2) rectangle (45,-0.4) ;
		%params
		\draw (0,-0.15) node[above] {\textsf{min}} ;
		\draw (75,-0.15) node[above] {\textsf{Max}} ;
		\draw (28,-0.15) node[above] {\textcolor{violet}{\textsf{Q1}}} ;
		\draw (45,-0.15) node[above] {\textcolor{violet}{\textsf{Q3}}} ;
		\draw (37.5,-0.15) node[above] {\textcolor{teal}{\textsf{Méd}}} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{clog}[Logo=windows,Compteur=false]
Le logiciel gratuit \textsf{SineQuaNon}, fonctionnant sous Windows $\vcenter{\hbox{\includegraphics[height=0.75\baselineskip]{windows}}}$, et disponible à l'adresse internet \cshell{\url{http://patrice-rabiller.fr/SineQuaNon/menusqn.htm}}, permet de traiter et d'exploiter des données statistiques, qu'elles soient quantitatives, qualitatives, discrètes ou continues\dots.

L'interface est un peu austère mais les fonctionnalités sont bien présentes, et très pertinentes !

\begin{center}
	\includegraphics[height=4cm]{td_rep_sine_a}~~\includegraphics[height=4cm]{td_rep_sine_b}~~\includegraphics[height=4cm]{td_rep_sine_c}
\end{center}
\end{clog}

%\espacetitre
%
%\section{Application à la comparaison de deux séries}
%
%\exemple{
%On considère deux groupes de 100 personnes, désignés par A et B. L’objet de l’étude statistique est la mesure du taux de glycémie à jeun. La norme est l’intervalle $\intervFF{0,7}{1,1}$.
%
%Les groupes A et B ont la même moyenne 1,6~g/l et le même écart type 0,3~g/l. On veut tester l’efficacité d’un médicament hypoglycémiant. On donne le médicament au groupe A et un placebo au groupe B. Après un mois de traitement, les analyses effectuées sur les deux groupes sont les suivantes :
%\begin{center}
%	\begin{tabularx}{13cm}{|l|*{6}{Y|}}
%		\hline
%		Taux de glycémie & $\intervFO{0,8}{0,9}$ & $\intervFO{0,9}{1}$ & $\intervFO{1}{1,1}$ & $\intervFO{1,1}{1,2}$	& $\intervFO{1,2}{1,3}$ \\ \hline
%		Groupe A & 7 & 15 & 34 & 20 & 8 \\ \hline
%		Groupe B & 1 & 1 & 3 & 15 & 25 \\ \hline \hline
%		Taux de glycémie & $\intervFO{1,3}{1,4}$ & $\intervFO{1,4}{1,5}$ & $\intervFO{1,5}{1,6}$ & $\intervFO{1,6}{1,7}$ & $\intervFO{1,7}{1,8}$ \\ \hline
%		Groupe A & 8 & 7 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
%		Groupe B & 15 & 14 & 13 & 7 & 6 \\ \hline
%	\end{tabularx}
%\end{center}
%En caclulant, pour chaque groupe, la moyenne et l’écart type, on peut \og comparer \fg{} ces résultats et argumenter sur l'efficacité du médicament.
%}
\end{document}